
\medskip

\textbf{Partie A}

\medskip

\begin{enumerate}
	\item La fonction $x\mapsto \e^{-x}$ est continue en 0 et $\e^{-0}=1$. $\displaystyle\lim\limits_{\substack{x \rightarrow 0 \\ x>0}}\ln(x)=-\infty$ donc $\displaystyle\lim\limits_{\substack{x \rightarrow 0\\ x>0}} f(x)=-\infty$ 
	\item La fonction $f$ est continue et dérivable sur $]0~;~1]$. 
	
$\forall x \in ]0~;~1]$, $f'(x)=-\e^{-x}+\dfrac1x=\dfrac{-x\e^{-x}+1}{x}=\dfrac{1-x\e^{-x}}{x}$
	\item La fonction $x\mapsto \e^{-x}$ est continue, dérivable de dérivée $x\mapsto -\e^{-x}$. Or $\forall x \in ]0~;~1]$, $-\e^{-x}<0$. donc la fonction  $x\mapsto \e^{-x}$ est strictement décroissante sur $]0~;~1]$.
	
Donc $\forall x \in ]0~;~1]$, $:e^{-1} \leqslant \e^{-x}<\e^{0}<1$ donc $0< \e^{-x}<\e^{0}<1$. De plus $0<x\leqslant 1$ donc $0<x\e^{-x}<1$.
	
Cela signifie que $\forall x \in ]0~;~1]$, $1-x\e^{-x}>0$ donc $f'(x)>0$ donc $f$ est strictement croissante sur $]0~;~1]$. $f(1)=\e^{-1}+\ln(1)=\e^{-1}$. 
	
Ci-dessous le tableau de variation de la fonction $f$ :
	\begin{center}
%		\begin{tikzpicture}
%			\tkzTabInit{$x$ / 1 , $f'(x)$ / 1, $f(x)$  /2}{$0$, $1$}
%			\tkzTabLine{d, +, }
%			\tkzTabVar{D-/ $-\infty$, +  / $\e^{-1}$}
%		\end{tikzpicture}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(6,3)
\psframe(6,3)\psline(0,2)(6,2)\psline(0,2.5)(6,2.5)\psline(2,0)(2,3)
\psline(2.1,0)(2.1,2.5)\psline(2.15,0)(2.15,2.5)
\uput[u](1,2.4){$x$}\uput[u](2.125,2.4){$0$}\uput[u](5.8,2.4){$1$}
\rput(1,2.25){$f'(x)$}\rput(4,2.25){$+$}
\rput(1,1){$f$}\uput[u](2.5,0){$- \infty$}\uput[d](5.6,2){$\text{e}^{- 1}$}
\psline{->}(2.6,0.5)(5.5,1.45)
\end{pspicture}
	\end{center}
\item La fonction $f$ est continue et strictement croissante sur $]0~;~1]$ à valeurs dans $]-\infty~;~\e^{-1}]$. Or $0 \in ]-\infty~;~\e^{-1}]$ donc d'après le corollaire du théorème des valeurs intermédiaires, l'équation $f(x)=0$ admet une unique solution,  notée $\ell$, dans $]0~;~1]$.

À la calculatrice : $\ell \approx 0,567$.
\end{enumerate}

\medskip

\textbf{Partie B}

\medskip

On définit deux suites $\left(a_n\right)$ et $\left(b_n\right)$ par:

\[\left\{\begin{array}{l c l}
	a_0& =& \dfrac{1}{10}\\
	b_0& =& 1
\end{array}\right.\: \text{et, pour tout entier naturel }\: n,\left\{\begin{array}{l c l}
	a_{n+1}&=&\text{e}^{-b_n}\\
	b_{n+1}&=&\text{e}^{-a_n}
\end{array}\right.\]

\begin{enumerate}
	\item 
	\begin{enumerate}
		\item $a_1=\e^{-b_0}=\e^{-1}\approx 0,37$ \quad et \quad $b_1=\e^{a_0}=\e^{-\frac{1}{10}}\approx 0,90$.
		\item Pour utiliser en Python la fonction exponentielle, il faut charger en premier la fonction \textit{exp()} de la librairie "math" : \textit{from math import exp}. 
		
		\begin{center}
			
			\begin{tabular}{|l|}\hline
				\texttt{from math import exp}\\
				\texttt{def termes(n) :}\\
				\quad \texttt{a = 1/10}\\
				\quad \texttt{b = 1}\\
				\quad \texttt{for k in range(0, n) :}\\
				\qquad \texttt{c =  exp(-b)}\\
				\qquad \texttt{b  = exp(-a)}\\
				\qquad \texttt{a  =  c}\\
				\quad \texttt{return(a, b)}\\ \hline
			\end{tabular}
		\end{center}
	\end{enumerate}
\item  

\begin{enumerate}
	\item Montrons par récurrence que $\forall n \in \N$, $0 < a_n \leqslant a_{n+1} \leqslant b_{n+1} \leqslant b_n \leqslant 1$.

\textit{Initialisation :} $a_0=\dfrac{1}{10}$ \quad $a_1=\e^{-1}=\dfrac{1}{\e}$ \quad $b_0=1=\e^0$  \quad $b_1=\e^{-\frac{1}{10}}$.

La fonction $x\mapsto\e^x$ est strictement croissante sur $\R$ et  $-1\leqslant -\dfrac{1}{10} \leqslant 0$ donc ,  $\e^{-1}\leqslant \e^{-\frac{1}{10}} \leqslant \e^0$ et $\dfrac{1}{\e}>\dfrac{1}{10}$ donc  on peut alors affirmer que $0<a_0 \leqslant a_1 \leqslant b_1 \leqslant b_0 \leqslant1$.

L'initialisation est vérifiée.

\textit{Hérédité :} Soit  $n \in \N^*$, et supposons que $0 < a_n \leqslant a_{n+1} \leqslant b_{n+1} \leqslant b_n \leqslant 1$.
		
Montrons que $0 < a_{n+1} \leqslant a_{n+2} \leqslant b_{n+2} \leqslant b_{n+1} \leqslant 1$.
					
La fonction $x \longmapsto \text{e}^{-x}$ est décroissante sur $\R$. Donc 
			
$0 < a_n \leqslant a_{n+1} \leqslant b_{n+1} \leqslant b_n \leqslant 1 \iff \e^{-0} >\e^{-a_n }\geqslant \e^{-a_{n+1}}\geqslant \e^{-b_{n+1}} \geqslant \e^{-b_n} \geqslant \e^{-1} $
			
soit $0< \e^{-1} \leqslant \e^{-b_n} \leqslant \e^{-b_{n+1}} \leqslant \e^{-a_{n+1}} \leqslant \e^{-a_n } < 1 \leqslant 1$ donc

$0 < a_{n+1} \leqslant a_{n+2} \leqslant b_{n+2} \leqslant b_{n+1} \leqslant 1$. On obtient ce qu'il fallait démontrer.
			
L'hérédité est démontrée.
					
\textit{Conclusion : } La proposition est vraie au rang $0$ et si elle est vraie au rang $n$, elle l'est aussi au rang $n + 1$.	D'après l'axiome de récurrence, $\forall n \in \N$, $0 < a_n \leqslant a_{n+1} \leqslant b_{n+1} \leqslant b_n \leqslant 1$.
			\item Nous venons de montrer que $\forall n \in \N$, $0<a_n\leqslant a_{n+1} \leqslant1$ et que $0 \leqslant b_{n+1} \leqslant b_n  \leqslant 1$.
			
			La suite $(a_n)$ est croissante et majorée par 1. D'après  le théorème de convergence monotone, la suite $(a_n)$ converge.
			
			De même, la suite $(b_n)$ est décroissante et minorée par 0. D'après  le théorème de convergence monotone, la suite $(b_n)$ converge.
\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item $A = \text{e}^{-B}$ et $B = \text{e}^{-A}$.

		$A = \text{e}^{-B} \iff \ln(A)=-B=-\e^{-A}$ donc $\ln(A)+\e^{-A}=0$ donc $f(A)=0$.

		\item De même $B = \e^{-A}\iff \ln(B)=-A=-\e^{B}$ donc $\ln(B)+\e^{-B}=0$ donc $f(B)=0$.

Donc A et B sont deux solutions de l'équation $f(x)=0$. Or d'après la question A.4, cette équation admet une unique solution, donc $A= B$ et $A - B = 0$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
